\chapter{Introduction}

Ce projet est développé dans le cadre du projet de fin d'études (noté PFE) au département informatique, école d'ingénieurs Polytech'Tours. Son sujet, qui est de nature de recherche scientifique, consiste à résoudre un problème d'ordonnancement NP-complet rencontré par les fournisseurs d'infrastructure comme Amazon Cloud. On cherche à ordonnancer des machines virtuelles (tâches des clients) sur des machines physiques de façon optimale pour minimiser le coût d'utilisation.


Basé sur le travail existant, je me charge des travaux suivants:
\bigskip
\begin{itemize}
	\item Corriger et améliorer la méthode heuristique existante.
	\item Implémenter une autre méthode heuristique basée le solveur CPLEX.
	\item Effectuer des recherches sur le prétraitement des données pour améliorer le fonctionnement de la méthode exacte.
	\item Effectuer des campagnes de tests.
	\item Analyser et comparer les résultats obtenus.
\end{itemize}
\bigskip


La première partie de ce rapport portera sur la présentation et la modélisation du problème, les travaux qui ont déjà été effectués seront aussi présentés dans cette partie.


La deuxième partie contiendra les travaux réalisés, y compris la réalisation des approches heuristique et exacte ainsi que l'analyse des résultats obtenus. On parlera aussi des difficultés rencontrées tout au long du projet.


La troisième partie s'agit de la gestion du projet, y compris le découpage et le planning des tâches.


La dernière partie est la conclusion et la discussion sur le travail au futur.